# Korean translation for PhyloForester Analysis Guide
# Copyright (C) 2024-2025, PhyloForester Contributors
# This file is distributed under the same license as the PhyloForester
# package.
# FIRST AUTHOR <EMAIL@ADDRESS>, 2025.
#
msgid ""
msgstr ""
"Project-Id-Version: PhyloForester \n"
"Report-Msgid-Bugs-To: \n"
"POT-Creation-Date: 2025-11-05 16:23+0900\n"
"PO-Revision-Date: 2025-11-05 16:30+0900\n"
"Last-Translator: Claude <noreply@anthropic.com>\n"
"Language: ko\n"
"Language-Team: ko <LL@li.org>\n"
"Plural-Forms: nplurals=1; plural=0;\n"
"MIME-Version: 1.0\n"
"Content-Type: text/plain; charset=utf-8\n"
"Content-Transfer-Encoding: 8bit\n"
"Generated-By: Babel 2.17.0\n"

#: ../../analysis_guide.rst:2
msgid "Analysis Guide"
msgstr "분석 가이드"

#: ../../analysis_guide.rst:4
msgid ""
"This guide provides detailed workflows for running phylogenetic analyses "
"in PhyloForester."
msgstr "이 가이드는 PhyloForester에서 계통발생 분석을 수행하는 자세한 작업 흐름을 제공해요."

#: ../../analysis_guide.rst:7
msgid "Overview"
msgstr "개요"

#: ../../analysis_guide.rst:9
msgid ""
"PhyloForester supports three main approaches to phylogenetic tree "
"reconstruction:"
msgstr "PhyloForester는 계통수 재구성을 위한 세 가지 주요 접근 방식을 지원해요:"

#: ../../analysis_guide.rst:11
msgid "**Parsimony**: Finds trees minimizing character state changes"
msgstr "**절약법 (Parsimony)**: 형질 상태 변화를 최소화하는 계통수를 찾아요"

#: ../../analysis_guide.rst:12
msgid ""
"**Maximum Likelihood**: Finds trees maximizing probability of observed "
"data"
msgstr "**최대우도법 (Maximum Likelihood)**: 관찰된 데이터의 확률을 최대화하는 계통수를 찾아요"

#: ../../analysis_guide.rst:13
msgid ""
"**Bayesian Inference**: Estimates posterior probability distribution of "
"trees"
msgstr "**베이지안 추론 (Bayesian Inference)**: 계통수의 사후 확률 분포를 추정해요"

#: ../../analysis_guide.rst:15
msgid ""
"Each method has strengths and is suited for different datasets and "
"research questions."
msgstr "각 방법은 고유한 장점이 있으며 서로 다른 데이터셋과 연구 질문에 적합해요."

#: ../../analysis_guide.rst:18
msgid "Choosing an Analysis Method"
msgstr "분석 방법 선택하기"

#: ../../analysis_guide.rst:21
msgid "Parsimony"
msgstr "절약법 (Parsimony)"

#: ../../analysis_guide.rst:23 ../../analysis_guide.rst:45
#: ../../analysis_guide.rst:66
msgid "**Best for:**"
msgstr "**적합한 경우:**"

#: ../../analysis_guide.rst:25
msgid "Morphological data"
msgstr "형태학적 데이터"

#: ../../analysis_guide.rst:26
msgid "Small to medium datasets (<100 taxa)"
msgstr "소규모에서 중규모 데이터셋 (분류군 100개 미만)"

#: ../../analysis_guide.rst:27
msgid "Discrete character states"
msgstr "불연속 형질 상태"

#: ../../analysis_guide.rst:28
msgid "Pedagogical purposes"
msgstr "교육 목적"

#: ../../analysis_guide.rst:30 ../../analysis_guide.rst:51
#: ../../analysis_guide.rst:72
msgid "**Advantages:**"
msgstr "**장점:**"

#: ../../analysis_guide.rst:32
msgid "Fast computation"
msgstr "빠른 계산 속도"

#: ../../analysis_guide.rst:33
msgid "No model assumptions"
msgstr "모델 가정이 필요 없음"

#: ../../analysis_guide.rst:34
msgid "Easy to interpret"
msgstr "해석이 쉬움"

#: ../../analysis_guide.rst:36 ../../analysis_guide.rst:57
#: ../../analysis_guide.rst:78
msgid "**Limitations:**"
msgstr "**한계:**"

#: ../../analysis_guide.rst:38
msgid "Assumes equal rates across branches"
msgstr "가지 (branch)마다 동일한 진화 속도를 가정함"

#: ../../analysis_guide.rst:39
msgid "Can be inconsistent with long branches"
msgstr "긴 가지에서 비일관적일 수 있음"

#: ../../analysis_guide.rst:40
msgid "No statistical framework for support"
msgstr "지지도를 위한 통계적 프레임워크가 없음"

#: ../../analysis_guide.rst:43
msgid "Maximum Likelihood"
msgstr "최대우도법 (Maximum Likelihood)"

#: ../../analysis_guide.rst:47
msgid "Molecular data (DNA/protein sequences)"
msgstr "분자 데이터 (DNA/단백질 서열)"

#: ../../analysis_guide.rst:48
msgid "Large datasets (100+ taxa)"
msgstr "대규모 데이터셋 (분류군 100개 이상)"

#: ../../analysis_guide.rst:49
msgid "Model-based inference"
msgstr "모델 기반 추론"

#: ../../analysis_guide.rst:53
msgid "Statistical framework"
msgstr "통계적 프레임워크"

#: ../../analysis_guide.rst:54
msgid "Model flexibility"
msgstr "모델의 유연성"

#: ../../analysis_guide.rst:55
msgid "Bootstrap support values"
msgstr "부트스트랩 지지도 값"

#: ../../analysis_guide.rst:59
msgid "Computationally intensive"
msgstr "계산 집약적"

#: ../../analysis_guide.rst:60
msgid "Requires model selection"
msgstr "모델 선택이 필요함"

#: ../../analysis_guide.rst:61
msgid "Less suited for morphology"
msgstr "형태학에 덜 적합함"

#: ../../analysis_guide.rst:64
msgid "Bayesian Inference"
msgstr "베이지안 추론 (Bayesian Inference)"

#: ../../analysis_guide.rst:68
msgid "Complex evolutionary models"
msgstr "복잡한 진화 모델"

#: ../../analysis_guide.rst:69
msgid "Integrating prior information"
msgstr "사전 정보 통합"

#: ../../analysis_guide.rst:70
msgid "Uncertainty quantification"
msgstr "불확실성 정량화"

#: ../../analysis_guide.rst:74
msgid "Full probabilistic framework"
msgstr "완전한 확률론적 프레임워크"

#: ../../analysis_guide.rst:75
msgid "Posterior probabilities"
msgstr "사후 확률"

#: ../../analysis_guide.rst:76
msgid "Handles complex models well"
msgstr "복잡한 모델을 잘 처리함"

#: ../../analysis_guide.rst:80
msgid "Very computationally intensive"
msgstr "매우 계산 집약적"

#: ../../analysis_guide.rst:81
msgid "Convergence assessment required"
msgstr "수렴 평가가 필요함"

#: ../../analysis_guide.rst:82
msgid "Prior specification needed"
msgstr "사전 분포 명시가 필요함"

#: ../../analysis_guide.rst:85
msgid "Parsimony Workflow"
msgstr "절약법 작업 흐름"

#: ../../analysis_guide.rst:88 ../../analysis_guide.rst:137
#: ../../analysis_guide.rst:201
msgid "Step 1: Prepare Data"
msgstr "1단계: 데이터 준비"

#: ../../analysis_guide.rst:90
msgid "Ensure your datamatrix:"
msgstr "데이터 행렬이 다음을 충족하는지 확인하세요:"

#: ../../analysis_guide.rst:92
msgid "Has clear character definitions"
msgstr "명확한 형질 정의가 있음"

#: ../../analysis_guide.rst:93
msgid "Minimal missing data (``?``)"
msgstr "최소한의 결측 데이터 (``?``)"

#: ../../analysis_guide.rst:94
msgid "Proper inapplicable coding (``-``)"
msgstr "적절한 비적용 코딩 (``-``)"

#: ../../analysis_guide.rst:97
msgid "Step 2: Create Parsimony Analysis"
msgstr "2단계: 절약법 분석 만들기"

#: ../../analysis_guide.rst:99
msgid "Right-click datamatrix → **New Analysis** → **Parsimony**"
msgstr "데이터 행렬을 마우스 오른쪽 버튼 클릭 → **새 분석** → **Parsimony**"

#: ../../analysis_guide.rst:100
msgid "Configure parameters:"
msgstr "매개변수를 설정하세요:"

#: ../../analysis_guide.rst:110
msgid "Step 3: Run Analysis"
msgstr "3단계: 분석 실행"

#: ../../analysis_guide.rst:112 ../../analysis_guide.rst:176
#: ../../analysis_guide.rst:260
msgid "Click **Start Analysis**"
msgstr "**분석 시작**을 클릭하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:113
msgid "TNT performs heuristic search"
msgstr "TNT가 휴리스틱 탐색을 수행해요"

#: ../../analysis_guide.rst:114
msgid "Progress shown as percentage"
msgstr "진행률이 백분율로 표시돼요"

#: ../../analysis_guide.rst:115
msgid "Typical runtime: seconds to minutes"
msgstr "일반적인 실행 시간: 수 초에서 수 분"

#: ../../analysis_guide.rst:118
msgid "Step 4: Examine Results"
msgstr "4단계: 결과 검토"

#: ../../analysis_guide.rst:120
msgid "Check the **Log** tab for:"
msgstr "**로그** 탭에서 다음을 확인하세요:"

#: ../../analysis_guide.rst:122
msgid "Number of trees found"
msgstr "발견된 계통수의 개수"

#: ../../analysis_guide.rst:123
msgid "Tree length (total character changes)"
msgstr "계통수 길이 (총 형질 변화 수)"

#: ../../analysis_guide.rst:124
msgid "Consistency Index (CI)"
msgstr "일관성 지수 (Consistency Index, CI)"

#: ../../analysis_guide.rst:125
msgid "Retention Index (RI)"
msgstr "유지 지수 (Retention Index, RI)"

#: ../../analysis_guide.rst:127
msgid "**Trees Tab:**"
msgstr "**계통수 탭:**"

#: ../../analysis_guide.rst:129
msgid "Strict consensus tree shown"
msgstr "엄격 합의 계통수 (strict consensus tree) 표시"

#: ../../analysis_guide.rst:130
msgid "Bootstrap values (if requested)"
msgstr "부트스트랩 값 (요청한 경우)"

#: ../../analysis_guide.rst:131
msgid "Branch lengths (steps)"
msgstr "가지 길이 (단계 수)"

#: ../../analysis_guide.rst:134
msgid "Maximum Likelihood Workflow"
msgstr "최대우도법 작업 흐름"

#: ../../analysis_guide.rst:139
msgid "For DNA sequences:"
msgstr "DNA 서열의 경우:"

#: ../../analysis_guide.rst:141
msgid "Aligned sequences required"
msgstr "정렬된 서열이 필요함"

#: ../../analysis_guide.rst:142
msgid "IUPAC ambiguity codes supported"
msgstr "IUPAC 모호성 코드 지원"

#: ../../analysis_guide.rst:143
msgid "Gap coding as missing (``?``) or 5th state"
msgstr "간격을 결측 (``?``) 또는 5번째 상태로 코딩"

#: ../../analysis_guide.rst:146
msgid "Step 2: Model Selection"
msgstr "2단계: 모델 선택"

#: ../../analysis_guide.rst:148
msgid "IQTree can auto-detect best model:"
msgstr "IQTree가 최적 모델을 자동으로 감지할 수 있어요:"

#: ../../analysis_guide.rst:150
msgid "Enable **Auto-detect model**"
msgstr "**모델 자동 감지** 활성화"

#: ../../analysis_guide.rst:151
msgid "IQTree tests all standard models"
msgstr "IQTree가 모든 표준 모델을 테스트해요"

#: ../../analysis_guide.rst:152
msgid "Best model selected by AIC/BIC"
msgstr "AIC/BIC로 최적 모델이 선택돼요"

#: ../../analysis_guide.rst:154
msgid "Or specify model manually:"
msgstr "또는 모델을 수동으로 지정하세요:"

#: ../../analysis_guide.rst:156
msgid "**JC69**: Jukes-Cantor (equal rates)"
msgstr "**JC69**: Jukes-Cantor (동일한 속도)"

#: ../../analysis_guide.rst:157
msgid "**K80/K2P**: Kimura 2-parameter (transitions/transversions)"
msgstr "**K80/K2P**: Kimura 2-parameter (전이/전환)"

#: ../../analysis_guide.rst:158
msgid "**HKY**: Has​egawa-Kishino-Yano"
msgstr "**HKY**: Hasegawa-Kishino-Yano"

#: ../../analysis_guide.rst:159
msgid "**GTR**: General time reversible (most parameters)"
msgstr "**GTR**: General time reversible (매개변수가 가장 많음)"

#: ../../analysis_guide.rst:162
msgid "Step 3: Create ML Analysis"
msgstr "3단계: 최대우도법 분석 만들기"

#: ../../analysis_guide.rst:164
msgid "Right-click datamatrix → **New Analysis** → **Maximum Likelihood**"
msgstr "데이터 행렬을 마우스 오른쪽 버튼 클릭 → **새 분석** → **Maximum Likelihood**"

#: ../../analysis_guide.rst:165
msgid "Configure:"
msgstr "설정하세요:"

#: ../../analysis_guide.rst:174 ../../analysis_guide.rst:258
msgid "Step 4: Run Analysis"
msgstr "4단계: 분석 실행"

#: ../../analysis_guide.rst:177
msgid "Model testing phase (if auto-detect)"
msgstr "모델 테스트 단계 (자동 감지인 경우)"

#: ../../analysis_guide.rst:178
msgid "Tree search phase"
msgstr "계통수 탐색 단계"

#: ../../analysis_guide.rst:179
msgid "Bootstrap phase (if enabled)"
msgstr "부트스트랩 단계 (활성화된 경우)"

#: ../../analysis_guide.rst:180
msgid "Typical runtime: minutes to hours"
msgstr "일반적인 실행 시간: 수 분에서 수 시간"

#: ../../analysis_guide.rst:183
msgid "Step 5: Interpret Results"
msgstr "5단계: 결과 해석"

#: ../../analysis_guide.rst:185
msgid "**Best Tree:**"
msgstr "**최적 계통수:**"

#: ../../analysis_guide.rst:187
msgid "Maximum likelihood tree topology"
msgstr "최대우도법 계통수 위상"

#: ../../analysis_guide.rst:188
msgid "Branch lengths (substitutions/site)"
msgstr "가지 길이 (염기 자리당 치환 수)"

#: ../../analysis_guide.rst:189
msgid "Log-likelihood score"
msgstr "로그 우도 점수"

#: ../../analysis_guide.rst:191
msgid "**Bootstrap Support:**"
msgstr "**부트스트랩 지지도:**"

#: ../../analysis_guide.rst:193
msgid "Values 0-100 on nodes"
msgstr "마디 (node)에 0-100의 값"

#: ../../analysis_guide.rst:194
msgid "≥70 generally considered significant"
msgstr "≥70은 일반적으로 유의미한 것으로 간주돼요"

#: ../../analysis_guide.rst:195
msgid "≥95 strong support"
msgstr "≥95는 강한 지지도"

#: ../../analysis_guide.rst:198
msgid "Bayesian Workflow"
msgstr "베이지안 작업 흐름"

#: ../../analysis_guide.rst:203
msgid "Similar to ML, but Bayesian is more flexible:"
msgstr "최대우도법과 유사하지만 베이지안이 더 유연해요:"

#: ../../analysis_guide.rst:205
msgid "Can handle complex partitions"
msgstr "복잡한 파티션을 처리할 수 있음"

#: ../../analysis_guide.rst:206
msgid "Morphology + molecules combined"
msgstr "형태학 + 분자 데이터 결합"

#: ../../analysis_guide.rst:207
msgid "Clock models for dating"
msgstr "연대 측정을 위한 시계 모델"

#: ../../analysis_guide.rst:210
msgid "Step 2: Set Priors"
msgstr "2단계: 사전 분포 설정"

#: ../../analysis_guide.rst:212
msgid "**Substitution Model:**"
msgstr "**치환 모델:**"

#: ../../analysis_guide.rst:214
msgid "Often use GTR+Γ for DNA"
msgstr "DNA의 경우 주로 GTR+Γ 사용"

#: ../../analysis_guide.rst:215
msgid "Mk model for morphology"
msgstr "형태학의 경우 Mk 모델"

#: ../../analysis_guide.rst:217
msgid "**Tree Prior:**"
msgstr "**계통수 사전 분포:**"

#: ../../analysis_guide.rst:219
msgid "Uniform (default)"
msgstr "균등 분포 (기본값)"

#: ../../analysis_guide.rst:220
msgid "Birth-death process"
msgstr "출생-사망 과정 (birth-death process)"

#: ../../analysis_guide.rst:221
msgid "Yule model"
msgstr "Yule 모델"

#: ../../analysis_guide.rst:223
msgid "**Branch Length Prior:**"
msgstr "**가지 길이 사전 분포:**"

#: ../../analysis_guide.rst:225
msgid "Exponential distribution"
msgstr "지수 분포"

#: ../../analysis_guide.rst:226
msgid "Compound Dirichlet"
msgstr "복합 디리클레 분포"

#: ../../analysis_guide.rst:229
msgid "Step 3: Configure MCMC"
msgstr "3단계: MCMC 설정"

#: ../../analysis_guide.rst:231
msgid "Right-click datamatrix → **New Analysis** → **Bayesian**"
msgstr "데이터 행렬을 마우스 오른쪽 버튼 클릭 → **새 분석** → **Bayesian**"

#: ../../analysis_guide.rst:232
msgid "Set parameters:"
msgstr "매개변수를 설정하세요:"

#: ../../analysis_guide.rst:241
msgid "**Short run for testing:**"
msgstr "**테스트용 짧은 실행:**"

#: ../../analysis_guide.rst:249
msgid "**Standard run:**"
msgstr "**표준 실행:**"

#: ../../analysis_guide.rst:261
msgid "MrBayes runs MCMC chains"
msgstr "MrBayes가 MCMC 체인을 실행해요"

#: ../../analysis_guide.rst:262
msgid ""
"Monitor: - Average standard deviation of split frequencies (should "
"approach 0.01) - Potential Scale Reduction Factor (should approach 1.0)"
msgstr "모니터링: - 분할 빈도의 평균 표준 편차 (0.01에 접근해야 함) - 잠재적 척도 감소 인자 (1.0에 접근해야 함)"

#: ../../analysis_guide.rst:265
msgid "Typical runtime: hours to days"
msgstr "일반적인 실행 시간: 수 시간에서 수 일"

#: ../../analysis_guide.rst:268
msgid "Step 5: Assess Convergence"
msgstr "5단계: 수렴 평가"

#: ../../analysis_guide.rst:270
msgid "Check the **Log** for:"
msgstr "**로그**에서 다음을 확인하세요:"

#: ../../analysis_guide.rst:272
msgid "**ASDSF < 0.01**: Chains converged"
msgstr "**ASDSF < 0.01**: 체인이 수렴함"

#: ../../analysis_guide.rst:273
msgid "**ESS > 200**: Sufficient sampling"
msgstr "**ESS > 200**: 충분한 샘플링"

#: ../../analysis_guide.rst:274
msgid "Stable log-likelihood traces"
msgstr "안정적인 로그 우도 추적"

#: ../../analysis_guide.rst:276
msgid "If not converged:"
msgstr "수렴하지 않은 경우:"

#: ../../analysis_guide.rst:278
msgid "Run more generations"
msgstr "더 많은 세대 실행"

#: ../../analysis_guide.rst:279
msgid "Increase sample frequency"
msgstr "샘플 빈도 증가"

#: ../../analysis_guide.rst:280
msgid "Simplify model"
msgstr "모델 단순화"

#: ../../analysis_guide.rst:283
msgid "Step 6: Examine Posterior"
msgstr "6단계: 사후 분포 검토"

#: ../../analysis_guide.rst:285
msgid "**Consensus Tree:**"
msgstr "**합의 계통수:**"

#: ../../analysis_guide.rst:287
msgid "50% majority rule consensus"
msgstr "50% 다수결 합의"

#: ../../analysis_guide.rst:288
msgid "Posterior probabilities on nodes"
msgstr "마디 (node)의 사후 확률"

#: ../../analysis_guide.rst:289
msgid "≥0.95 generally considered strong support"
msgstr "≥0.95는 일반적으로 강한 지지도로 간주돼요"

#: ../../analysis_guide.rst:291
msgid "**Credible Sets:**"
msgstr "**신뢰 집합:**"

#: ../../analysis_guide.rst:293
#, python-format
msgid "95% credible set of trees"
msgstr "95% 신뢰 계통수 집합"

#: ../../analysis_guide.rst:294
msgid "Topology uncertainty quantified"
msgstr "위상 불확실성 정량화"

#: ../../analysis_guide.rst:297
msgid "Character Mapping"
msgstr "형질 매핑"

#: ../../analysis_guide.rst:299
msgid "After obtaining trees, map characters to visualize evolution."
msgstr "계통수를 얻은 후 형질을 매핑하여 진화를 시각화하세요."

#: ../../analysis_guide.rst:302
msgid "Fitch Parsimony Mapping"
msgstr "Fitch 절약법 매핑"

#: ../../analysis_guide.rst:304
msgid "PhyloForester uses Fitch's algorithm for ancestral state reconstruction."
msgstr "PhyloForester는 조상 상태 재구성을 위해 Fitch 알고리즘을 사용해요."

#: ../../analysis_guide.rst:306
msgid "Open analysis with trees"
msgstr "계통수가 있는 분석을 열어요"

#: ../../analysis_guide.rst:307
msgid "Select a tree in **Trees** tab"
msgstr "**계통수** 탭에서 계통수를 선택하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:308
msgid "Click **Map Character**"
msgstr "**형질 매핑**을 클릭하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:309
msgid "Select character from list"
msgstr "목록에서 형질을 선택하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:310
msgid ""
"Tree shows: - Ancestral states at nodes - State changes on branches "
"(synapomorphies) - Colored by state"
msgstr "계통수에 표시됨: - 마디 (node)의 조상 상태 - 가지 (branch)의 상태 변화 (공유 파생 형질, synapomorphy) - 상태별 색상"

#: ../../analysis_guide.rst:316
msgid "Interpreting Mapped Trees"
msgstr "매핑된 계통수 해석"

#: ../../analysis_guide.rst:318
msgid "**Node labels**: Reconstructed ancestral states"
msgstr "**마디 (node) 레이블**: 재구성된 조상 상태"

#: ../../analysis_guide.rst:319
msgid "**Branch annotations**: Character changes"
msgstr "**가지 (branch) 주석**: 형질 변화"

#: ../../analysis_guide.rst:320
msgid "**Colors**: Different states"
msgstr "**색상**: 다른 상태"

#: ../../analysis_guide.rst:321
msgid "**Ambiguous**: Multiple optimal reconstructions shown"
msgstr "**모호함**: 여러 최적 재구성이 표시됨"

#: ../../analysis_guide.rst:323
msgid "Use cases:"
msgstr "사용 사례:"

#: ../../analysis_guide.rst:325
msgid "Identify evolutionary transitions"
msgstr "진화적 전환 확인"

#: ../../analysis_guide.rst:326
msgid "Locate homoplasy (parallel/convergent evolution)"
msgstr "상동성 (평행/수렴 진화) 위치 파악"

#: ../../analysis_guide.rst:327
msgid "Support morphological hypotheses"
msgstr "형태학적 가설 지원"

#: ../../analysis_guide.rst:330
msgid "Comparing Analyses"
msgstr "분석 비교"

#: ../../analysis_guide.rst:332
msgid "It's valuable to compare results across methods."
msgstr "방법 간 결과를 비교하는 것이 유용해요."

#: ../../analysis_guide.rst:335
msgid "Topology Comparison"
msgstr "위상 비교"

#: ../../analysis_guide.rst:337
msgid "Run multiple analysis types on same datamatrix"
msgstr "동일한 데이터 행렬에 여러 분석 유형 실행"

#: ../../analysis_guide.rst:338
msgid "Compare tree topologies visually"
msgstr "계통수 위상을 시각적으로 비교"

#: ../../analysis_guide.rst:339
msgid "Note areas of agreement/disagreement"
msgstr "일치/불일치 영역 기록"

#: ../../analysis_guide.rst:341
msgid "Key questions:"
msgstr "주요 질문:"

#: ../../analysis_guide.rst:343
msgid "Do methods agree on major clades?"
msgstr "방법들이 주요 분지군 (clade)에서 일치하나요?"

#: ../../analysis_guide.rst:344
msgid "Where do topologies differ?"
msgstr "위상이 어디에서 다른가요?"

#: ../../analysis_guide.rst:345
msgid "Are differences in weakly supported regions?"
msgstr "차이가 약하게 지지되는 영역에 있나요?"

#: ../../analysis_guide.rst:348
msgid "Support Value Comparison"
msgstr "지지도 값 비교"

#: ../../analysis_guide.rst:350
msgid "**Parsimony**: Bootstrap (if run)"
msgstr "**절약법**: 부트스트랩 (실행한 경우)"

#: ../../analysis_guide.rst:351
msgid "**ML**: Bootstrap percentages"
msgstr "**최대우도법**: 부트스트랩 백분율"

#: ../../analysis_guide.rst:352
msgid "**Bayesian**: Posterior probabilities"
msgstr "**베이지안**: 사후 확률"

#: ../../analysis_guide.rst:354
msgid "Generally:"
msgstr "일반적으로:"

#: ../../analysis_guide.rst:356
msgid "Bayesian PP ≥ 0.95 ≈ ML bootstrap ≥ 70%"
msgstr "베이지안 사후 확률 ≥ 0.95 ≈ 최대우도법 부트스트랩 ≥ 70%"

#: ../../analysis_guide.rst:357
msgid "Bayesian tends to give higher values"
msgstr "베이지안은 더 높은 값을 주는 경향이 있어요"

#: ../../analysis_guide.rst:358
msgid "ML bootstrap more conservative"
msgstr "최대우도법 부트스트랩이 더 보수적이에요"

#: ../../analysis_guide.rst:361
msgid "Troubleshooting Analyses"
msgstr "분석 문제 해결"

#: ../../analysis_guide.rst:364
msgid "Analysis Won't Start"
msgstr "분석이 시작되지 않음"

#: ../../analysis_guide.rst:366 ../../analysis_guide.rst:376
msgid "**Check:**"
msgstr "**확인 사항:**"

#: ../../analysis_guide.rst:368
msgid "External software path set correctly (Preferences)"
msgstr "외부 소프트웨어 경로가 올바르게 설정됨 (환경설정)"

#: ../../analysis_guide.rst:369
msgid "Software executable has permissions"
msgstr "소프트웨어 실행 파일에 권한이 있음"

#: ../../analysis_guide.rst:370
msgid "Datamatrix not empty"
msgstr "데이터 행렬이 비어있지 않음"

#: ../../analysis_guide.rst:371
msgid "No special characters in names"
msgstr "이름에 특수 문자가 없음"

#: ../../analysis_guide.rst:374
msgid "Analysis Fails Immediately"
msgstr "분석이 즉시 실패함"

#: ../../analysis_guide.rst:378
msgid "Log tab for error messages"
msgstr "오류 메시지에 대한 로그 탭"

#: ../../analysis_guide.rst:379
msgid "Datamatrix format correct"
msgstr "데이터 행렬 형식이 올바름"

#: ../../analysis_guide.rst:380
msgid "Missing data not excessive"
msgstr "결측 데이터가 과도하지 않음"

#: ../../analysis_guide.rst:381
msgid "Character definitions valid"
msgstr "형질 정의가 유효함"

#: ../../analysis_guide.rst:384
msgid "Analysis Runs Forever"
msgstr "분석이 계속 실행됨"

#: ../../analysis_guide.rst:386
msgid "**For Bayesian:**"
msgstr "**베이지안의 경우:**"

#: ../../analysis_guide.rst:388
msgid "May take days - check convergence diagnostics"
msgstr "며칠이 걸릴 수 있음 - 수렴 진단을 확인하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:389
msgid "Consider reducing generations for testing"
msgstr "테스트를 위해 세대 수를 줄이는 것을 고려하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:391
msgid "**For ML:**"
msgstr "**최대우도법의 경우:**"

#: ../../analysis_guide.rst:393
msgid "Large datasets take time"
msgstr "대규모 데이터셋은 시간이 걸려요"

#: ../../analysis_guide.rst:394
msgid "Consider reducing bootstrap replicates temporarily"
msgstr "임시로 부트스트랩 반복 수를 줄이는 것을 고려하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:396
msgid "**For Parsimony:**"
msgstr "**절약법의 경우:**"

#: ../../analysis_guide.rst:398
msgid "Usually fast; if slow, reduce Hold parameter"
msgstr "일반적으로 빠름; 느린 경우 Hold 매개변수를 줄이세요"

#: ../../analysis_guide.rst:401
msgid "Poor Support Values"
msgstr "낮은 지지도 값"

#: ../../analysis_guide.rst:403
msgid "Common reasons:"
msgstr "일반적인 이유:"

#: ../../analysis_guide.rst:405
msgid "Insufficient data"
msgstr "데이터 부족"

#: ../../analysis_guide.rst:406
msgid "Conflicting signal"
msgstr "상충하는 신호"

#: ../../analysis_guide.rst:407
msgid "Model misspecification"
msgstr "모델 오지정"

#: ../../analysis_guide.rst:408
msgid "Need more bootstrap replicates"
msgstr "더 많은 부트스트랩 반복이 필요함"

#: ../../analysis_guide.rst:410
msgid "Solutions:"
msgstr "해결 방법:"

#: ../../analysis_guide.rst:412
msgid "Add more characters/taxa"
msgstr "더 많은 형질/분류군 추가"

#: ../../analysis_guide.rst:413
msgid "Try different models"
msgstr "다른 모델 시도"

#: ../../analysis_guide.rst:414
msgid "Increase replicates"
msgstr "반복 수 증가"

#: ../../analysis_guide.rst:415
msgid "Partition data"
msgstr "데이터 분할"

#: ../../analysis_guide.rst:418
msgid "Best Practices"
msgstr "모범 사례"

#: ../../analysis_guide.rst:421
msgid "Data Preparation"
msgstr "데이터 준비"

#: ../../analysis_guide.rst:423
msgid "Carefully define characters"
msgstr "형질을 신중하게 정의하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:424
msgid "Minimize missing data"
msgstr "결측 데이터를 최소화하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:425
msgid "Check for typos in taxon names"
msgstr "분류군 이름의 오타를 확인하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:426
msgid "Validate alignment (for sequences)"
msgstr "정렬을 검증하세요 (서열의 경우)"

#: ../../analysis_guide.rst:429
msgid "Parameter Selection"
msgstr "매개변수 선택"

#: ../../analysis_guide.rst:431
msgid "Start with default/recommended values"
msgstr "기본값/권장값으로 시작하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:432
msgid "Do quick test runs first"
msgstr "먼저 빠른 테스트 실행을 하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:433
msgid "Increase rigor for final analyses"
msgstr "최종 분석에서는 엄격성을 높이세요"

#: ../../analysis_guide.rst:434
msgid "Document all parameters used"
msgstr "사용된 모든 매개변수를 문서화하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:437
msgid "Quality Control"
msgstr "품질 관리"

#: ../../analysis_guide.rst:439
msgid "Always check log files"
msgstr "항상 로그 파일을 확인하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:440
msgid "Verify convergence (Bayesian)"
msgstr "수렴을 확인하세요 (베이지안)"

#: ../../analysis_guide.rst:441
msgid "Compare multiple runs"
msgstr "여러 실행을 비교하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:442
msgid "Examine support values critically"
msgstr "지지도 값을 비판적으로 검토하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:445
msgid "Publication"
msgstr "출판"

#: ../../analysis_guide.rst:447
msgid "When publishing, report:"
msgstr "출판할 때 다음을 보고하세요:"

#: ../../analysis_guide.rst:449
msgid "Software versions"
msgstr "소프트웨어 버전"

#: ../../analysis_guide.rst:450
msgid "All parameter settings"
msgstr "모든 매개변수 설정"

#: ../../analysis_guide.rst:451
msgid "Run statistics (length, likelihood, etc.)"
msgstr "실행 통계 (길이, 우도 등)"

#: ../../analysis_guide.rst:452
msgid "Support measures"
msgstr "지지도 측정값"

#: ../../analysis_guide.rst:453
msgid "Convergence diagnostics (Bayesian)"
msgstr "수렴 진단 (베이지안)"

#: ../../analysis_guide.rst:456
msgid "Next Steps"
msgstr "다음 단계"

#: ../../analysis_guide.rst:458
msgid "See :doc:`user_guide` for general PhyloForester usage"
msgstr "일반적인 PhyloForester 사용법은 :doc:`user_guide`를 참고하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:459
msgid "See :doc:`troubleshooting` for specific issues"
msgstr "특정 문제는 :doc:`troubleshooting`을 참고하세요"

#: ../../analysis_guide.rst:460
msgid "See :doc:`developer_guide` for advanced customization"
msgstr "고급 사용자 정의는 :doc:`developer_guide`를 참고하세요"
